# STM32 电机驱动 A1_Kalman Filter

> **参考资料：**
>
> [DR_CAN 的 Kalman Filter 讲解](https://www.bilibili.com/video/BV1ez4y1X7eR/?spm_id_from=333.788&vd_source=2d2507d13250e2545de99f3c552af296)

Kalman Filter 是一种最优化递归数字处理算法，在控制意义上，Kalman Filter 相比于普通的滤波器更倾向于**观测器**的性质。Kalman Filter 广泛应用在导航，视觉追踪中。

Kalman Filter 之所以被广泛应用，是因为现实世界具有很多的不确定性。

> - 不存在完美的数学模型进行没有误差的建模；
> - 系统的扰动不可控；
> - 测量的传感器存在精度问题，存在误差。

## 1. 引例

**<font color="#dddd00">例1</font> 硬币的测量 **

> 对于一个硬币，对其多次测量，得到以下的结果：$z_1,z_2,...,z_k$。
>
> 测量工具存在误差（这是普遍的），所以要使用取平均值的方法**估计**真实的数据。
> $$
> \hat{x_k} = \frac{1}{k} \sum_{i=1}^k z_i = \frac{1}{k} \sum_{i=1}^{k-1} z_i + \frac{1}{k}z_k = \frac{k-1}{k}\hat{x_{k-1}} + \frac{1}{k}z_k = \hat{x_{k-1}} + \frac{1}{k}(z_k - \hat{x_{k-1}})
> $$
> 上式将普遍的求平均值的估计方式改写为了递推式，**通过上一次的估计值和这一次的测量值得到这一次的估计值**，同时，测量（估计）的次数越多，$k$越大，两次估计值之间相差越小，**随着测量的增加，测量值的权重越来越低**。
>
> 令$K_k = \frac{1}{k}$，则上式改写为：
> $$
> \hat{x_k} = \hat{x_{k-1}} + K_k(z_k - \hat{x_{k-1}}) \tag{1}
> $$
> $K_k$ 即为卡尔曼增益（Kalman Gain）。
>
> 现在引入估计误差$e_{EST}$和测量误差$e_{MEA}$，Kalman Gain 可表示为下式（一维形式）：
> $$
> K_k = \frac{e_{EST(k-1)}}{e_{EST(k-1)} + e_{MEA(k)}} \tag{2}
> $$
> (2)式在之后的小节将会详细推导，先分析（2）式的含义：
>
> > - 假定在$k$次测量时，$e_{EST(k-1)} \gg e_{MEA(k)}$，则$K_k \to 1$，$\hat{x_k} \to z_k$，说明在估计误差远大于测量误差时，测量值的可信度更高，权重更大。
> > - 假定在$k$次测量时，$e_{EST(k-1)} \ll e_{MEA(k)}$，则$K_k \to 0$，$\hat{x_k} \to \hat{x_{k-1}}$，说明在估计误差远大于测量误差时，前一次值的可信度更高，权重更大。
>
> 所以，测量硬币的直径可以分为以下几步：
>
> > - Step 1：计算 Kalman Gain（使用（2）式）；
> > - Step 2：计算当前估计值（使用（1）式）；
> > - Step 3：更新估计误差（使用下述给出的（3）式）。（测量误差是测量仪器自带的，无需更新，但是估计误差会随着估计次数的增加会越来越少）。
> >
> > $$
> > e_{EST(k)} = (1 - K_k)e_{EST(k-1)} \tag{3}
> > $$

## 2. Kalman Filter 的数学基础

### 数据融合（Data Fusion）

**<font color="#dddd00">例2</font> 两个秤称同一个物体，假定第一个秤测量值为$z_1$，标准差为$\sigma_1$，第一个秤测量值为$z_2$，标准差为$\sigma_2$，估计该物体的重量并求其标准差。（假设测量误差符合正态分布） **

> 显然，估计值在$z_1$和$z_2$之间，而且更倾向于标准差$\sigma$较小的一侧。
>
> 基于第一个假设，假定估计值为：
> $$
> \hat{z} = z_1 + K(z_2 - z_1) \tag{2.1}
> $$
> 上式和（1）式极为相似，可以认为$K$即为Kalman Gain。
>
> 为了使得估计值足够精确，则应当使得$\sigma_{\hat{z}}$最小，等同于方差$var(\hat{z})$最小。
> $$
> \sigma_{\hat{z}} = var(z_1 + K(z_2 - z_1)) = var((1-K)z_1) + var(Kz_2) = (1-K)^2var(z_1) + K^2var(z_2)
> $$
> 令$\frac{d\sigma^2}{dK} = 0$，则可使得估计误差最小，此时
> $$
> K = \frac{\sigma_1^2}{\sigma_1^2 + \sigma_2^2} \tag{2.2}
> $$
> 上式即为（2）式的一个来源。将$K$代入估计式（2.1），即可得到估计值和对应的最小标准差。

### 协方差矩阵（Covariance Matrix）

假设有$n$个样本，每个样本有对应的测量属性$x_i$，$y_i$，其均值为$\overline{x_i}$，$\overline{y_i}$。则样本的协方差矩阵可以写为：
$$
\bold{P} = \left[\begin{matrix}\sigma_{x}^2 & \sigma_x\sigma_y \\ \sigma_y\sigma_x & \sigma_y^2\end{matrix}\right] 
$$
其中，$\sigma_x\sigma_y$为$x$和$y$的协方差。
$$
cov(X,Y) = \frac{\sum_{i=1}^n(x_i-\overline{x})(y_i-\overline{y})}{n}
$$
如果$cov(X,Y)$大于0，则$x$，$y$正相关，反之则负相关。

### 状态空间（State Space）

**<font color="#dddd00">例3</font> 受迫振动的物体，假设弹簧劲度系数为$k$，摩擦因数为$\mu$，受迫力为$F(t)$ **

> 由力学关系，可以得到
> $$
> m\ddot{x} + \mu\dot{x} + kx  = F(t) \tag{3.1}
> $$
> 在经典控制理论中，通常使用Laplace变换求输入到输出的传递函数$G(s)$：
> $$
> G(s) = \frac{X(s)}{F(s)} = \frac{1}{ms^2 + \mu s + k} \tag{3.2}
> $$
> 在现代控制理论中，通常使用一阶微分方程组描述输入和输出的关系，为了将高阶微分方程转化为一阶微分方程组，通常需要处于中间变量地位的状态变量。
>
> 比如，在此例中，使用$x_1 = x$，$x_2 = \dot{x}$为状态变量，则方程（3.1）可以表示为：
> $$
> \left[\begin{matrix}\dot{x_1} \\ \dot{x_2}\end{matrix}\right] = \left[\begin{matrix}0 & 1 \\ -\frac{k}{m} & -\frac{\mu}{m}\end{matrix}\right]\left[\begin{matrix}x_1 \\ x_2\end{matrix}\right] + \left[\begin{matrix}0 \\ \frac{1}{m}\end{matrix}\right]\left[\begin{matrix}F(t)\end{matrix}\right] \tag{3.3}
> $$
> 系统输出可表示为：
> $$
> x = \left[\begin{matrix}1 & 0\end{matrix}\right]\left[\begin{matrix}x_1 \\ x_2\end{matrix}\right] + \left[\begin{matrix}0 \end{matrix}\right]\left[\begin{matrix}F(t)\end{matrix}\right] \tag{3.4}
> $$

通常的，使用以下公式表述状态空间：
$$
\bold{\dot{X}}(t) = \bold{AX}(t) + \bold{BU}(t) \tag{4}
$$

$$
\bold{Y}(t) = \bold{CX}(t) + \bold{DU}(t) \tag{5}
$$

（4）式称为状态空间的状态方程，描述系统状态变量与系统输入之间关系，（5）式称为状态空间的输出方程，描述系统的状态变量与输出变量关系。$\bold{A}$为状态矩阵，$\bold{B}$为输入矩阵，$\bold{C}$为输出矩阵，$\bold{D}$为直接传递矩阵。

在 Kalman Filter 关注的领域中，通常令$\bold{D} = \bold{O}$，$\bold{Y}$为可以测量的测量值（受到测量噪声影响），$\bold{X}$为系统状态的估计值（受到系统过程噪声影响）。（4），（5）式离散化并改写为：
$$
\bold{\dot{X}}_k = \bold{AX}_k + \bold{BU}_k + \bold{w_{k-1}} \tag{6}
$$

$$
\bold{Z}_k = \bold{HX}_k + \bold{v}_k \tag{7}
$$

## 3. Kalman Filter

假设过程噪声$\bold{w}$符合正态分布：$P(w) \sim (0,Q)$

$Q$为协方差矩阵，由定义可得：
$$
Q = E(\bold{ww}^T) \tag{8}
$$

> 说明：假设过程噪声向量为$\bold{w} = [w_1 \quad w_2]^T$，则
> $$
> \bold{ww}^T = \left[\begin{matrix}w_1^2 & w_1w_2 \\ w_2w_1 & w_2^2\end{matrix}\right]
> $$
> 则由$var(X) = E(X^2) - E(X)^2 = E(X^2)$：
> $$
> E(\bold{ww}^T) = \left[\begin{matrix}E(w_1^2) & E(w_1w_2) \\ E(w_2w_1) & E(w_2^2)\end{matrix}\right] = \left[\begin{matrix}\sigma_{w_1}^2 & \sigma_{w_1}\sigma_{w_2} \\ \sigma_{w_2}\sigma_{w_1} & \sigma_{w_2}^2\end{matrix}\right] = Q
> $$

测量噪声也符合正态分布：$P(v) \sim (0,R)$

现在已知的有：上一次（时刻）的估计值$\hat{\bold{x_{k-1}}}$，当次（当前时刻）测量值$\bold{z_k}$

由状态空间方程可以直接得到先验估计值$\hat{\bold{x_{k}^{-}}}$：
$$
\hat{\bold{x_{k}^{-}}} = \bold{A}\hat{\bold{x_{k-1}}}+\bold{Bu}_{k-1} \tag{9}
$$
由输出方程可得测量值$\hat{\bold{x_{MEA(k)}}}$：
$$
\hat{\bold{x_{MEA(k)}}} = \bold{H}^{-1}\bold{z_k} \tag{10}
$$
此时得到了两个不准确的当前估计值，首先进行数据融合：
$$
\bold{\hat{x_k}} = \hat{\bold{x_{k}^{-}}} + \bold{G}(\bold{H}^{-1}\bold{z_k} - \hat{\bold{x_{k}^{-}}}) \tag{11}
$$
做变换$\bold{G} = \bold{K_k H}$，则得到后验估计值：
$$
\bold{\hat{x_k}} = \hat{\bold{x_{k}^{-}}} + \bold{K_k}(\bold{z_k} - \bold{H}\hat{\bold{x_{k}^{-}}}) \tag{12}
$$
$\bold{K_k}$为Kalman Gain。接下来需要寻找$\bold{K_k}$使得$\bold{x_k}-\bold{\hat{x_k}}$最小：

假设后验误差$\bold{e_k} = \bold{x_k}-\bold{\hat{x_k}}$，$P(e_k) \sim (0,P)$。则：
$$
\begin{aligned}
\bold{x_k}-\bold{\hat{x_k}} &= \bold{x_k} - (\hat{\bold{x_{k}^{-}}} + \bold{K_k}(\bold{z_k} - \bold{H}\hat{\bold{x_{k}^{-}}})) \\ 
&= \bold{x_k} - \hat{\bold{x_{k}^{-}}} - \bold{K_k}\bold{z_k}+ \bold{K_k}\bold{H}\hat{\bold{x_{k}^{-}}}
\\
&= \bold{x_k} - \hat{\bold{x_{k}^{-}}} - \bold{K_k}(\bold{Hx}_k + \bold{v}_k)+ \bold{K_k}\bold{H}\hat{\bold{x_{k}^{-}}} \\
&= \bold{x_k} - \hat{\bold{x_{k}^{-}}} - \bold{K_k H}(\bold{x}_k - \hat{\bold{x_{k}^{-}}}) + \bold{K_k}\bold{v}_k \\
&= (\bold{I} - \bold{K_k H})(\bold{x_k} - \hat{\bold{x_{k}^{-}}})+ \bold{K_k}\bold{v}_k \\
&= (\bold{I} - \bold{K_k H})\bold{e_{k}^{-}}+ \bold{K_k}\bold{v}_k
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
P &= E(\bold{e_k e_k}^T) \\
&= E[((\bold{I} - \bold{K_k H})\bold{e_{k}^{-}}+ \bold{K_k}\bold{v}_k)((\bold{I} - \bold{K_k H})\bold{e_{k}^{-}}+ \bold{K_k}\bold{v}_k)^T] \\
&= E[((\bold{I} - \bold{K_k H})\bold{e_{k}^{-}}+ \bold{K_k}\bold{v}_k)(\bold{e_{k}^{-}}^T(\bold{I} - \bold{K_k H})^T+ \bold{v}_k^T\bold{K_k}^T)] \\
&= E[(\bold{I} - \bold{K_k H})\bold{e_{k}^{-}}\bold{e_{k}^{-}}^T(\bold{I} - \bold{K_k H})^T] - E[(\bold{I} - \bold{K_k H})\bold{e_{k}^{-}}\bold{v}_k^T\bold{K_k}^T]-E[\bold{K_k}\bold{v}_k\bold{e_{k}^{-}}^T(\bold{I} - \bold{K_k H})^T]+E[\bold{K_k}\bold{v}_k\bold{v}_k^T\bold{K_k}^T]
\end{aligned}
$$

由于$E(\bold{e_k}) = E(\bold{e_k^-}) = 0$，则$E[(\bold{I} - \bold{K_k H})\bold{e_{k}^{-}}\bold{v}_k^T\bold{K_k}^T] = 0$，$E[\bold{K_k}\bold{v}_k\bold{e_{k}^{-}}^T(\bold{I} - \bold{K_k H})^T] = 0$。则有：
$$
\begin{aligned}
\bold{P_k} &= (\bold{I} - \bold{K_k H})E(\bold{e_k^- (e_k^-)^T})(\bold{I} - \bold{K_k H})^T + \bold{K_k}E(\bold{v_k v_k^T})\bold{K_k}^T \\
&= (\bold{I} - \bold{K_k H})\bold{P_k^-}(\bold{I} - \bold{K_k H})^T + \bold{K_k}\bold{R}\bold{K_k}^T \\
&= (\bold{I} - \bold{K_k H})\bold{P_k^-}
\end{aligned} \tag{13}
$$
由先验误差协方差矩阵和测量噪声可得后验误差协方差矩阵。只需要关心后验误差协方差矩阵对角线上的方差值最小即可，即使得$tr(\bold{P_k})$最小。

由于$tr(\bold{P_K}) = tr(\bold{P_k}^T)$，则有：
$$
tr(\bold{P_K}) = tr(\bold{P_K^-}) - 2tr(\bold{K_k H P_k^-}) + tr(\bold{K_k H P_k^- H^T K_k^T}) + tr(\bold{K_k R K_k^T})
$$
令$\frac{dtr(\bold{P_k})}{d\bold{K_k}} = 0$，则由矩阵求导公式：
$$
\frac{dtr(\bold{AB})}{d\bold{A}} = \bold{B^T} 
$$
得到：
$$
-\bold{P_k^- H^T} + \bold{K_k}(\bold{HP_k^- H^T} + \bold{R}) = \bold{O}
$$
即得到**卡尔曼增益公式**：
$$
\bold{K_k} = \frac{\bold{P_k^- H^T}}{\bold{HP_k^- H^T + R}} \tag{14}
$$
接下来应求先验误差协方差：
$$
\begin{aligned}
\bold{x_k}-\bold{\hat{x_k^-}} &= \bold{Ax_{k-1} + Bu_{k-1} + w_{k-1}} - \bold{A\hat{x_{k-1}} + Bu_{k-1}} \\
&= \bold{Ae_{k-1} + w_{k-1}}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\bold{P_k^-} &= E(\bold{e_k e_k^T}) \\
&= E[\bold{Ae_{k-1}e_{k-1}^T A^T}] + E[\bold{Ae_{k-1}w_{k-1}^T}] + E[\bold{w_{k-1} e_{k-1}^T A^T}] + E[\bold{w_{k-1}w_{k-1}^T}] \\ 
&=\bold{ AP_{k-1}A^T + Q}
\end{aligned} \tag{15}
$$

式（9），式（15）为 Kalman Filter 的预测过程公式；式（14），式 （12），式（13）为 Kalman Filter 的校正过程公式。



